\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$34 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Pour le trinôme \(-3x^2 + 2x + 1\), le réel \(1\) est une racine évidente, et comme le produit des racines est égal à \(\dfrac{c}{a} = \dfrac{1}{-3}\), l'autre racine est \(-\dfrac{1}{3}\).  

On sait que ce trinôme est du signe de \(a = -3 < 0\), donc négatif, sauf (ce que nous cherchons) sur l'intervalle \(\left]-\dfrac{1}{3}\,;\,1\right[\).

\subsection*{Question 2}

On a \(M(x\,;\,y) \in \textit{d} \iff \overrightarrow{AM}\) et \(\vec{v}\) sont colinéaires, donc si :
\begin{align*}
&-2(x - (-1)) = 3(y - 5) \\
\iff &-2x - 2 = 3y - 15 \\
\iff &-2x - 3y + 13 = 0.
\end{align*}

\subsection*{Question 3}

Sur l'intervalle \(]-\infty\,;\,2[ \cup ]2\,;\,+\infty[\), on a :
\begin{align*}
f'(x) &= \dfrac{2(x - 2) - 1(2x + 1)}{(x - 2)^2} \\
&= \dfrac{2x - 4 - 2x - 1}{(x - 2)^2} \\
&= \dfrac{-5}{(x - 2)^2}.
\end{align*}

\subsection*{Question 4}

\[
\dfrac{(\e^x)^2 \times \e^{-x+1}}{\e^{5x}} = \e^{2x - x + 1 - 5x} = \e^{-4x + 1}.
\]

\subsection*{Question 5}

Sur \(\mathbb{R}\), on a :
\begin{align*}
f'(x) &= \e^x(3\e^x - 1) + \e^x \times 3\e^x \\
&= \e^x(3\e^x - 1 + 3\e^x) \\
&= \e^x(6\e^x - 1) \\
&= 6\e^{2x} - \e^x.
\end{align*}

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Il y a \(100 - 80 = 20\,\%\) de boules de neige, et parmi celles-ci, \(100 - 32 = 68\,\%\) mesurent moins de 1{,}10 m.

Il y a donc : \(\dfrac{20}{100} \times \dfrac{68}{100} = \dfrac{1360}{10000} = \dfrac{13,6}{100}, \text{ soit }13{,}6\,\% \text{ et donc moins de } 15\,\%\).

\subsection*{2.}

\(p_L(\overline{T})\) désigne la probabilité de l'événement : « sachant que le \(\textit{viburnum}\) choisi est un laurier tin, quelle est la probabilité qu'il mesure moins de 1{,}10 m ? ».

L'événement \(\overline{L} \cap T\) correspond à : « le \(\textit{viburnum}\) choisi est un boule de neige mesurant plus de 1{,}10 m ».

\subsection*{3.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$L$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}8$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$T$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}41$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{T}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}59$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{L}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}2$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$T$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}32$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{T}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}68$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{4.}

On a : \(p(T) = p(L \cap T) + p(\overline{L} \cap T)\),

soit : \(p(L \cap T) = p(L) \times p_L(T) = 0{,}8 \times 0{,}41 = 0{,}328\),

et : \(p(\overline{L} \cap T) = p(\overline{L}) \times p_{\overline{L}}(T) = 0{,}2 \times 0{,}32 = 0{,}064\),

Donc : \(p(T) = 0{,}328 + 0{,}064 = 0{,}392\).

\subsection*{5.}

Il faut trouver :
\[
p_{\overline{T}}({\overline{L}}) = \dfrac{p({\overline{T}} \cap {\overline{L}})}{p({\overline{T}})} = \dfrac{0{,}2 \times 0{,}68}{1 - 0{,}392} = \dfrac{0{,}136}{0{,}608} \approx 0{,}2236,
\]
soit \(0{,}224\) au millième près.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{Partie A.}

\paragraph{1.} La relation \(v_{n+1} = \dfrac{2}{3} v_n\), vraie pour tout entier naturel \(n\), montre que la suite \((v_n)\) est une suite géométrique de raison \(q = \dfrac{2}{3}\) et de premier terme \(v_0 = 1\).

\paragraph{2.} On sait que \(v_n = 1 \times \left(\dfrac{2}{3}\right)^n\), pour tout entier naturel \(n\).

\paragraph{3.}
\[
S_{10} = 1 + \dfrac{2}{3} + \left(\dfrac{2}{3}\right)^2 + \dots + \left(\dfrac{2}{3}\right)^9 (1).
\]
En multipliant (1) par \(\dfrac{2}{3}\), on obtient :
\[
\dfrac{2}{3} S_{10} = \dfrac{2}{3} + \left(\dfrac{2}{3}\right)^2 + \dots + \left(\dfrac{2}{3}\right)^{10} (2).
\]
En faisant la différence \((1) - (2)\), on obtient :
\[
\dfrac{1}{3} S_{10} = 1 - \left(\dfrac{2}{3}\right)^{10},
\]
d'où, en multipliant par \(3\), on obtient :
\[
S_{10} = 3 - 3\left(\dfrac{2}{3}\right)^{10} = \dfrac{58025}{19683} \approx 2{,}94798.
\]

\subsection*{Partie B.}

\paragraph{4.} \texttt{terme(5)} donne le sixième terme de la suite \((w_n)\) définie par \(w_1 = 4\) et \(w_{n+1} = 2w_n - 3\).

On obtient les termes successifs : \(4\,;\,5\,;\,7\,;\,11\,;\,19\,;\,35\).

\paragraph{5.}

\begin{center}
\begin{python}
def somme_termes(n) :	
	w = 4
	S = 4
	longueur = 2
	for i in range(n) :
		w = 2*w - 3
		S = S + w
	return S
\end{python}
\end{center}

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\(f(x) = x^3 - 6x^2 + 9x + 1\).

\subsection*{1.}

La fonction polynôme \(f\) est dérivable sur \(\mathbb{R}\) et sur \([-1\,;\,5]\), et sa dérivée est :
\[
f'(x) = 3x^2 - 12x + 9 = 3(x^2 - 4x + 3).
\]

\subsection*{2.}

Le nombre 1 est une racine évidente du trinôme \(x^2 - 4x + 3\), et comme le produit des racines est \(\dfrac{c}{a} = \dfrac{3}{1} = 3\), l'autre racine est 3.

On sait que \(x^2 - 4x + 3 = (x - 1)(x - 3)\), donc \(f'(x) = 3(x - 1)(x - 3)\).

\subsection*{3.}

Le trinôme est du signe de \(a = 1 > 0\), donc positif sauf sur l'intervalle \(\left]1\,;\,3\right[\).  

Il en résulte que sur l'intervalle \([-1\,;\,5]\) :
\[f(-1) = -1 - 6 - 9 + 1 = -15 \quad ; \quad f(1) = 1 - 6 + 9 + 1 = 5\]
\[f(3) = 27 - 54 + 27 + 1 = 1 \quad ; \quad f(5) = 125 - 150 + 45 + 1 = 21\]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=2]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f$} / 2}{${-1}$, ${1}$, ${3}$, ${5}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,0,+,}
\tkzTabVar{-/{$-15$},+/{$5$},-/{$1$},+/{$21$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{4.}

On sait qu'une équation de la tangente \(\mathcal{T}\) à la courbe représentative de la fonction \(f\) au point d'abscisse \(0\) est :
\[
M(x\,;\,y) \in \mathcal{T} \iff y - f(0) = f'(0)(x - 0).
\]
Avec \(f(0) = 1\) et \(f'(0) = 9\), on obtient :
\[
M(x\,;\,y) \in \mathcal{T} \iff y = 9x + 1.
\]

\subsection*{5.}

Si une autre tangente est parallèle à \(\mathcal{T}\), son coefficient directeur est égal à 9.

Or,
\begin{align*}
f'(x) &= 9 \\
3(x^2 - 4x + 3) &= 9 \\
x^2 - 4x + 3 &= 3 \\
x^2 - 4x &= 0 \\
x(x - 4) &= 0.
\end{align*}

On retrouve \(x = 0\) pour la tangente \(\mathcal{T}\), et \(x = 4\), pour lequel :
\[
f(4) = 64 - 96 + 36 + 1 = 5.
\]  
La tangente à la courbe représentative de la fonction \(f\) au point \(B(4\,;\,5)\) est parallèle à \(\mathcal{T}\).

\end{document}
